\section{Монеточки}

\subsection{Задание} 

\begin{wrapfigure}[4]{r}{5cm}
    \vspace{-1.5cm}
    \centering
	\begin{tikzpicture}[thick, scale = 1.2]
        \def\f{30}
        \def\ff{20}
        \draw (0, 0) circle (0.5);
        \draw[very thick, ->] (0, 0) to ++(90 - \f : 1.4);
        \draw[dashed] (0, 0) to ++(90 : 1);
        \draw[dashed] (0, 0) to ++(-90 - \f : 0.45) coordinate (B);
        \draw (0, 0.7) arc (90 : 90 - \f : 0.7) node[pos = 0.7, above] {$\varphi_1$};
        \begin{scope}[shift = {(130:1)}]
            \draw (0, 0) circle (0.5);
            \draw[very thick, ->] (0, 0) to ++ (90 + \ff : 1.4);
            \draw[dashed] (0, 0) to ++(90 : 1);
            \draw (0, 0.7) arc (90 : 90 + \ff : .7) node[right = 0.2] {$\varphi_2$};
            \draw[dashed] (0, 0) to ++(-90 + \ff : 1.2);
        \end{scope}
        \draw (B) ++(90 + \ff : 0.4) arc (90 + \ff : 90 - \f : 0.4)
            node[midway, above, fill = white, outer sep = 1pt, inner sep = 1pt, rounded corners = 4pt]
            {$\beta$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Изучите столкновение монет, одна из которых до этого покоилась (монета-мишень). Предложите способ, в
результате которого монете-ядру каждый раз сообщается примерно одинаковая кинетическая энергия. Этим
способом запускайте монету-ядро. 

\begin{enumerate}[]
	\item Проведя серию столкновений, найдите долю энергии, которая теряется при центральном ударе (удар
        частично упругий). Для этого выведите теоретическую формулу для ${\Delta E}/{E_0}$, где $E_0$~---
        энергия налетающей монеты, $\Delta E$~--- потеря энергии при ударе. \\
        \textit{Примечание:} удар монеты считайте центральным, если после него монеты движутся вдоль
        одной прямой, по которой двигалась монета-ядро.
	\item Найдите отношение кинетических энергий монет после нецентрального удара. Для этого заполните
        таблицу.
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
                \hline
                \textnumero & $\varphi_1$ & $\varphi_2$ & $E_1$ & $E_2$ & F \\
                \hline
                1 &&&&& \\
                \hline
                2 &&&&& \\
                \hline
    	        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
            \end{tabular}
        \end{center}

        Где $E_1$ и $E_2$~--- кинетические энергии монеты-ядра и монеты-мишени после удара в
        относительных единицах, $F = \frac{E_1 \sin^2(\varphi_1)}{E_2 \sin^2(\varphi_2)}$.
	\item Найдите такой угол разлёта $\beta$, что после удара монетам достаются примерно одинаковые доли
        первоначальной кинетической энергии.
\end{enumerate} 


\subsection{Оборудование}

Две одинаковые монеты, лист А4, линейка $40\unit{см}$, скотч.




\subsection{Критерии оценивания}


\setcounter{trownumber}{0}

\begin{tabular}{|>{\stepcounter{trownumber}\thetrownumber.}c|l|c|c|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c}{\textbf{\textnumero}} & \textbf{Критерий} & \textbf{Баллы} & \textbf{Оценка} \\
    \hline
                                              & Предложен способ запуска монеты с одинаковой энергией & 1
                                                                                   & \\
    \hline
                                              & Получено выражение для $\Delta E / E_0$ & 2 & \\
    \hline
                                              & Проведено $\geq 10$ ($\geq 7$) измерений для центрального
                                                удара & 1 (0,5) & \\
    \hline
                                              & Получено значение $\Delta E / E_0$ с точностью до $30\%$
                                                ($50\%$) & 2(1) & \\
    \hline
                                              & Корректно рассчитана погрешность $\Delta E / E_0$ & 1 & \\
    \hline
                                              & Приведены выражения для $E_{1{,}2}$ & 1 & \\
    \hline
                                              & Проведено $\geq 10$ ($\geq 7$) измерений для нецентрального
                                                удара & 2 (1) & \\
    \hline
                                              & Вычислены значения $F$ и занесены в таблицу & 1 & \\
    \hline
                                              & $\geq 7$ ($\geq 5$) значений $F$ лежат в интервале $(0{,}8;
                                                2)$ & 1 (0,5) & \\ 
    \hline
                                              & Найдено значение угла $\beta$ с точностью до $20\%$
                                                ($30\%$) & 2 (1) & \\
    \hline
                                              & Корректно рассчитана погрешность $\beta$ & 1 & \\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c}{}                     & \textbf{Сумма} & \multicolumn{2}{c|}{} \\
    \hline
\end{tabular}

\subsection{Комментарии}

\begin{wrapfigure}{r}{5cm}
    \vspace{-0.5cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[line width = 0.1cm, color = {red}] (-1, 1.05) -- (-1.5, 1.55)
            node[right = 0.1cm, scale = 0.8] {ядро};
        \draw[line width = 0.1cm, color = {red}] (0.5, 0.05) -- (1, 0.05) node[above, scale = 0.8]
            {мишень};
        \draw[very thick] (0, 0) -- (-2, 2) node[above, scale = 0.8] {линейка};
        \draw (-1, 0) -- (2, 0) node[below left, scale = 0.8] {лист бумаги};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
В этом эксперименте нужно запускать монету с наклонной линейки на лист бумаги (схема установки на
рисунке). Для лучшего скольжения на линейку нужно положить часть листа бумаги.

Так как в оборудовании линейка всего одна, нужно сначала отмечать все положения монет на листе, и только
в самом конце проводить измерения линейкой.

\begin{enumerate}
    \item Работа силы трения монеты о бумагу равна первоначальной кинетической энергии
        монеты:
        $$
            \frac{mv^2}{2} = \mu mg\ell,
        $$
        где $v$~--- скорость монеты, $\ell$~--- путь, который она прошла по листу бумаги до остановки.

        Таким образом, кинетическая энергия монеты пропорциональна её пути до остановки. Пусть после
        соударения монеты проезжают по лису бумаги расстояния $\ell_1$ и $\ell_2$. Измерим также
        $\ell_0$~--- путь монеты-ядра, которая скатывается свободно, без соударения. Тогда доля
        потерянной энергии:
        $$
            \frac{\Delta E}{E_0} = 1 - \frac{\ell_1 + \ell_2}{\ell_0}.
        $$

        В авторском решении не нужно измерять $\ell_0$. Из ЗСЭ и ЗСИ найдено искомое отношение $\Delta E /
        E_0$ через $\ell_1$ и $\ell_2$. Однако монета-яро практически останавливается после центрального
        удара, и $\ell_1$ можно измерить линейкой только с очень большой погрешностью. Поэтому, если в
        итоговой формуле присутствует произведение $\ell_1 \ell_2$, за методику снимается $1$ балл.

        Искомое отношение зависит от выбранных монет, и его лучше измерить самим.
        $$
            \frac{\Delta E}{ E_0} \approx 0{,}25
        $$

    \item Из закона сохранения импульса величина $F$ должна быть равна $1$, но для реальных измерениях она
        другая. Авторы объясняют это вращением монет. Если $F$ не входит в интервал $(0{,}8; 2)$,
        измерение проведено плохо. За такие измерения баллы не ставятся.
    
    \item Найдём в таблице такие измерения, при которых монетам достались близкие доли энергии ($\ell_1 /
        \ell_2 \approx 1$). Для них рассчитаем $\beta = \varphi_1 + \varphi_2$ и возьмём
        среднее. Желательно провести дополнительные измерения, стараясь запускать монеты так, чтобы они
        прошли одинаковый путь после соударения.

        При абсолютно упругом ударе $\beta = 90^{\circ}$. Но из-за трения угол меньше. Стоит ставить баллы
        за широкий диапазон ответов.
        $$
            \beta \approx 70^{\circ}-90^{\circ}
        $$ 
\end{enumerate}

Чаще всего баллы снимаются за недостаточное количество измерений, несмотря на то, что они занимают очень
мало времени.

Некоторые пытаются найти абсолютные величины энергий вместо относительных, измеряя высоту, с которой
скатывается монета, и коэффициент трения монеты о бумагу. За это снимается половина баллов в методике и
физ. обосновании. Возможно, стоит более чётко сформулировать в условии, что нужно найти именно отношение
энергий.